《小說主角是孤兒》作家批評許多人懶得構思家庭背景 繼異世界應該接著禁止孤兒設定？

2020年10月05日 發表 :鯛魚

《小說主角是孤兒》作家批評許多人懶得構思家庭背景 繼異世界應該接著禁止孤兒設定？

日本近年的輕小說作品「異世界」設定滿街都是，相信大家都已經深有體會了。不過專注於推理小說、歷史小說的作家鈴木輝一郎最近倒是對「主角是孤兒」這個設定非常感冒，他開課教人寫小說的時候，就發現許多學生覺得構思主角的家庭背景很麻煩，於是乾脆讓主角成了孤兒。他這個月已經讀到５部有著孤兒主角的學生作品了！如果小說比賽能夠禁止「異世界」設定，接著是不是也該禁止「主角是孤兒」設定呢……？

「我記得有新人獎『禁止異世界』，能不能一起禁止『主角是孤兒』、『在育幼院長大』的設定呢？我正在看學生的作品，這個月已經看到５部這種設定了……大家都覺得『設定很麻煩乾脆讓主角是孤兒吧』，但最後是我每篇都要看啊。」

這位在推特發文批評「主角是孤兒」設定的日本網友是資深作家鈴木輝一郎，他專門創作推理小說、歷史小說，也會開課傳授寫小說的技巧。從字句中可以看出他對「異世界」與「主角是孤兒」的設定都抱持負面印象……

近年「異世界」爛大街的現象的確讓日本許多小說獎決定明文禁止，
鈴木輝一郎引發了網友議論，究竟應不應該繼禁止「異世界」設定之後，接著禁止「主角是孤兒」設定呢……

「沒有父母的話，之後想怎麼改設定都很簡單嘛w」

「感覺『家庭崩壞』、『棄養』、『虐待』之類的設定也很多。」

「我個人也覺得這種風氣很不可思議……一般人又不了解育幼院的生活，在育幼院成長的主角不是反而更難寫嗎？不如直接以自己的父母為藍本，大幅省略當成設定應該輕鬆多了。難道就不能『由普通的父母養育成人』嗎……？」

「並非不能『沒有父母』，而是既然要以少年少女為主角，讀者自然會好奇父母哪去了吧？如果作者逃避讀者的疑問，不絞盡腦汁想出讓人豁然開朗的設定，作品也不可能會有趣了吧。」

「實際上有些作品加入父母或家庭環境的設定反而會礙事吧……」

「原來J．K．羅琳是無能。」

「比起加入一堆設定變得很難閱讀，這樣不也很好嗎？」

「但主角是孤兒又是異世界轉生的《幼女戰記》卻是神作……」

「↑那叫做負負得正。」

鈴木輝一郎其實也不是要否定所有「主角是孤兒」的設定，只是……

「就算要這樣設定，只要確實調查育幼院的資料，並且給出『主角為什麼非得是孤兒』的理由，也可以讓小說很有趣啊。」

（ﾟдﾟ）你又會不會很在意未成年主角的父母跑去哪裡了呢？

（ ´_ゝ`）主角常常不只是孤兒，而且還是父母生前留下一間豪宅的孤兒啊……

nmsl

重點唔係孤兒，係無視家庭呢一要素對角色形象性格嘅影響

個個好似石頭爆出嚟，一出生就已經成年冇過去咁，直接進入故事嘅開始
中短篇尚可，長篇作品呢種寫法的確係偷懶

咁jk羅琳的確係幾垃圾

全家死晒先可以一人霸間大屋用黎屌女

事實係有家人=有弱點
個個反派捉老竇老母，話知你一拳超人咪又係要跪低，到時又要靠Deus Exmachina解圍咪仲撚核突

孤兒既話 去咗異世界都唔洗掛念原本世界嘛
幾多主角係一去咗異世界就立即習慣 諗都唔諗返原本世界既事

一拳超人咪又係要跪低果句笑左

就算係覺得麻煩唔寫又點
實有輕重㗎啦

睇下點樣將主角父母包埋入創作囉
龍與虎龍兒阿媽戲份唔重 但睇得出佢唔想阿仔唔好似佢咁行差踏錯
無職轉生老豆主角感動位都吸引唔少人
其實孤兒設定同異世界一樣
斷開晒所有關係作者易創作姐

其實識寫，有家人嘅角色會易立體d
因為可以由家人角度同互重甚至成長經歷去說明主角性格同行為動機

re0同無職就算係異世界，但都同家人有連繫先更易理解到主角

係有需要 用到父母影響深遠既 自然會用
例如無職 老豆對角色既影響
地下城 父母雙亡 但阿爺 每一句說話對貝爾既影響

但下次一樣可以問點解主角無朋友係毒撚 明明朋輩影響好重要架啦
人生百態
日本係90年代幾撚多 父母要去外國做野 / 要跨縣做野
然後比人抽水 「轉校生」設定 其實就係現實日本學生既寫照

日本d作者好多膠撚到 比人打到閪咁 個心都仲諗緊 「打交係唔應該架」
好難想像 有一日睇到 個個主角一撚定有父母
仲要比反派捉撚左 然後睇主角仲內心煎熬 唔應該打鳩個反派

我第一時間諗起高達。。。
除左Age 因為三代原因要寫老竇老母

其他好多都係....